--------- TRANSFERENCIA DE DATOS -------------------
MOV dest, src	Mover datos de src a dest
PUSH val	Apilar un valor en la pila
POP dest	Desapilar un valor en dest
XCHG a, b	Intercambiar los valores de a y b
LEA dest, src	Cargar la dirección efectiva de src

---------- Aritmética -------------------------------
Instrucción	Descripción
ADD dest, src	Sumar src a dest
SUB dest, src	Restar src de dest
INC reg	Incrementar reg en 1
DEC reg	Decrementar reg en 1
MUL src	Multiplicar AX por src (sin signo)
IMUL src	Multiplicar AX por src (con signo)
DIV src	Dividir DX:AX entre src (sin signo)
IDIV src	Dividir DX:AX entre src (con signo)
NEG reg	Cambiar el signo de reg

----------- REGISTROS -----------------------------
Registro	Uso General
EAX	Acumulador (operaciones aritméticas)
EBX	Base (índice para operaciones)
ECX	Contador (loops y repeticiones)
EDX	Datos (operaciones de E/S)
ESI	Índice fuente (cadenas/memoria)
EDI	Índice destino (cadenas/memoria)
ESP	Puntero de pila (Stack Pointer)
EBP	Puntero base de pila (Base Pointer)

------ Lógica y Bitwise -------------------
AND dest, src	AND lógico entre dest y src
OR dest, src	OR lógico entre dest y src
XOR dest, src	XOR lógico entre dest y src
NOT dest	Negación bit a bit de dest
SHL dest, n	Desplazar dest a la izquierda n bits
SHR dest, n	Desplazar dest a la derecha n bits

------- Control de Flujo ---------------------
JMP label	Salto incondicional a label
JE label	Salto si igual (ZF = 1)
JNE label	Salto si no igual (ZF = 0)
JG label	Salto si mayor (ZF = 0 y SF = OF)
JL label	Salto si menor (SF ≠ OF)
CALL label	Llamar a subrutina
RET	Retornar de subrutina
CMP a, b	Comparar a con b

-------- Cadenas ------------------------------
MOVSB	Mover byte de DS:ESI a ES:EDI
MOVSW	Mover word de DS:ESI a ES:EDI
MOVSD	Mover double word de DS:ESI a ES:EDI
CMPSB	Comparar bytes (DS:ESI con ES:EDI)
SCASB	Comparar byte en AL con ES:EDI
LODSB	Cargar byte desde DS:ESI a AL
STOSB	Almacenar byte desde AL en ES:EDI

------- Modos de Direccionamiento ---------------
Inmediato	MOV EAX, 10	Valor directo
Registro	MOV EBX, EAX	Transferencia entre registros
Directo	MOV EAX, [var]	Accede al contenido de una dirección
Indirecto	MOV EAX, [EBX]	Accede a la dirección contenida en un registro
Base + Desplazo	MOV EAX, [EBX+4]	Dirección con registro base y desplazamiento

------- Syscalls ---------------------------------
1	sys_exit	Termina el programa
3	sys_read	Lee desde un descriptor de archivo
4	sys_write	Escribe en un descriptor
5	sys_open	Abre un archivo
6	sys_close	Cierra un archivo